% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\chapter{Wohlgestelltheit des Cauchyproblems} %3
\setcounter{section}{1}
\begin{theorem}[Crandall-Liggett]\label{theoremCrandall-Liggett}\enter
Sei $A\subseteq X\times X$ $m$-akkretiv vom Typ $\omega\in\R$, $X$ ein Banachraum.\\
Dann besitzt das Cauchy-Problem
\begin{align}\label{CPchapter3}\tag{CP}
\text{(CP)}\left\lbrace\begin{array}{rl}
\hat{u}+Au\ni 0&\text{ in }[0,T]\\
u(0)=u_0&
\end{array}\right.
\end{align}
für jedes $u_0\in\overline{\dom(A)}$ genau eine Integrallösung $u\in C\big([0,T],X\big)$ (oder $u\in C(\R_+,X)$ geht auch).\\
Für je zwei Integrallösungen $u,\hat{u}$ von \eqref{CPchapter3} zu Anfangswerten $u_0$ bzw. $\hat{u}_0\in\overline{\dom(A)}$ gilt
\begin{align*}
\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert
\leq\exp(\omega\cdot t)\cdot\big\Vert u_0-\hat{u}_0\big\Vert\qquad\forall t\in[0,T]
\end{align*}
Setze dann
\begin{align*}
S(t):=u(t)\qquad\forall t\geq0,\forall u_0\in\overline{\dom(A)}
\end{align*}
wobei $u$ eindeutige Integrallösung von \eqref{CPchapter3} mit Anfangswert $u_0$ ist $(T\geq t)$:
\begin{align*}
S(t):\overline{\dom(A)}\to\overline{\dom(A)}
\end{align*}
ist Lipschitz-stetig mit Lipschitzkonstante $S(0)=\id$ und $S(t+a)=S(t)\circ S(s)$
\end{theorem}

\begin{proof}
Wir führen temporär den Begriff der Euler-Lösung ein:\\
Eine Funktion $u\in C\big([0,T],X\big)$ heißt \textbf{Euler-Lösung} des Cauchyproblems 
\begin{align*}
\left\lbrace\begin{array}{rl}
\dot{u}+Au\ni f\\
u(0)=u_0
\end{array}\right.\mit u_0\in X,f\in L^1(0,T,X)
\end{align*}
wenn es eine Folge $(\Theta_n)_{n\in\N}=\left(\left(\pi_{\Theta_n},f_{\Theta_n},u_{0,\Theta_n}\right)\right)_{n\in\N}$ von Diskretisierungen und eine Folge $(u_n)_{n\in\N}$ von Lösungen des impliziten Eulerschemas $(E_{\Theta_n})$ gibt mit den Eigenschaften:
\begin{enumerate}
\item $\pi_{\Theta_n}$ ist Partition von $[0,T]$
\item $\limn\big|\pi_{\Theta_n}\big|=0$
\item $\limn\big\Vert f_{\Theta_n}-f\big\Vert_{L^1}=0$
\item $\limn\big\Vert u_{0,\Theta_n}-u_0\big\Vert=0$
\item $\limn\big\Vert u_n-u\big\Vert_{C\big([0,T],X\big)}=0$
\end{enumerate}
Für Existenz einer Eulerlösung:\\
Sei $\Theta_n=\big(\pi_{\Theta_n},0,u_{0,\Theta_n}\big)$ eine Folge von Diskretisierungen so, dass 
\begin{enumerate}
\item $\pi_{\Theta_n}$ ist Partition von $[0,T]$
\item $\limn\big|\pi_{\Theta_n}\big|=0$ und $\big|\pi_{\Theta_n}\big|\cdot\omega<1$
\item $\limn\big\Vert u_{0,\Theta_n}-u_0\big\Vert=0$
\end{enumerate}
wobei $u_0\in\overline{\dom(A)}$ gegeben ist.\\
Weil $A$ $m$-akkretiv vom Typ $\omega$ ist, besitzt das implizite Eulerschema $(E_{\Theta_n})$ genau eine Lösung $u_{\Theta_n}\in C\big([0,T],X\big)$. Erinnerung an das implizite Eulerschema:
\begin{align*}
\left\lbrace\begin{array}{c}
u_{\Theta_n}(t_{i+1})+h_i\cdot A u_{\Theta_n}(t_{i+1})\ni u_{\Theta_n}(t_i)\\
u(\underbrace{0}_{=t_0})=u_{0,\Theta_n}
\end{array}\right.
\end{align*}
Dann gilt für alle $\hat{u}\in\dom(A)$:
\begin{align*}
&\limsup\limits_{n,m\to\infty}\left\Vert u_{\Theta_n}-u_{\Theta_m}\right\Vert_{C\big([0,T],X\big)}\\
&=\limsup\limits_{n,m\to\infty}\sup\limits_{t\in[0,T]}\left\Vert u_{\Theta_n}(t)-u_{\Theta_m}(t)\right\Vert_X\\
\overset{\ref{theoremEndeChpater2}}&\leq
\limsup\limits_{n,m\to\infty}\sup\limits_{t\in[0,T]}
\left(\big\Vert u_{0,\Theta_n}-\hat{u}\big\Vert+\big\Vert u_{0,\Theta_m}-\hat{u}\big\Vert+\sqrt{\big(|\pi_{\Theta_n}|+|\pi_{\Theta_m}|\big)}\cdot\Vert A\hat{u}\Vert\right)\\
&= 2\cdot\big\Vert u_0-\hat{u}\big\Vert
\end{align*}
Nun bilden wir das Infimum über $\hat{u}$ und erhalten
\begin{align*}
\limsup\limits_{n,m\to\infty}\left\Vert u_{\Theta_n}-u_{\Theta_m}\right\Vert_{C\big([0,T],X\big)}=0
\end{align*}
Also ist $\big(u_{\Theta_n}\big)_{n\in\N}$ eine Cauchyfolge in $C\big([0,T],X\big)$ und wegen der Vollständigkeit konvergent. Der Grenzwert $u:=\limn u_{\Theta_n}$ ist also eine Eulerlösung von \eqref{CPchapter3}. Der Beweis zeigt, dass $u$ nicht von der Wahl der Folge $(\Theta_n)_{n\in\N}$ abhängt.\\
Für den Rest des Theorems zeigt man, dass für zwei Eulerlösungen $u,\hat{u}$ (bzw. eine Eulerlösung $u$ und eine Integrallösung $\hat{u}$) die Abschätzung 
\begin{align*}
&\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert\\
&\leq\big\Vert u(s)-\hat{u}(s)\big\Vert+\omega\cdot\int\limits_s^t\big\Vert u(\tau)-\hat{u}(\tau)\big\Vert\d\tau
+\int\limits_s^t\big[u(\tau)-\hat{u}(\tau),f(\tau)-\hat{f}(\tau)\big]\d\tau
\end{align*}
für alle $0\leq s\leq t$ gilt. (Für uns ist die rechte Seite $f\equiv 0$.) Aus der Abschätzung folgt:
\begin{enumerate}
\item Die konstanten Lösungen sind zulässige Eulerlösungen, also:
\begin{align*}
\forall(\hat{u},\hat{f}):
\Vert u(t)-\hat{u}\Vert\leq\Vert u(s)-\hat{u}\Vert
+\omega\cdot\int\limits_s^t\Vert u(\tau)-\hat{u}\Vert\d\tau
+\int\limits_s^t\big[u(\tau)-\hat{u},-\hat{f}\big]\d\tau
\end{align*}
für alle $0\leq s\leq t$, d.h. jede Eulerlösung \underline{ist} Integrallösung.
\item (Mit dem Lemma von Gronwall folgt:) Für jede Eulerlösung $u$ und jede Integrallösung $\hat{u}$ (zu rechten Seiten $f=\hat{f}=0$)
\begin{align*}
\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert
\leq\exp(\omega\cdot t)\cdot\big\Vert u(0)-\hat{u}(0)\big\Vert\qquad\forall t\geq 0
\end{align*}
woraus Eindeutigkeit von Integral- (und Euler-)lösungen und die Abschätzung im Theorem folgen.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[Regularität]\label{theoremChapter3Regularitaet}\enter
Voraussetzungen wie in Crandall-Ligget. Dann ist für alle $u_0\in\dom(A)$ die eindeutige Integrallösung $u$ von 
\begin{align*}
\left\lbrace\begin{array}{c}
\dot{u}+Au\ni 0\\
u(0)=u_0
\end{array}\right.
\end{align*}
Lipschitzstetig mit Lipschitzkonstante
\begin{align*}
\Vert A u_0\Vert=\inf\big\lbrace\Vert f\Vert:f\in A u_0\big\rbrace
\end{align*}
\end{theorem}
Wenn der Banachraum $X$ die \textit{Radon-Nikodym-Eigenschaft} besitzt, dann ist für jedes $u_0\in\dom(A)$ die Integrallösung $u\in W^{1,\infty}\big([0,T],X\big)$ eine starke Lösung und für $u_0\in\overline{\dom(A)}$ eine milde Lösung.\\
Hierzu die Beobachtung:\\
Jede Funktion $u\in W^{1,\infty}\big([0,T],X\big)$ ist \ul{Lipschitzstetig}, denn für $t\geq s$ gilt:
\begin{align*}
\big\Vert u(t)-u(s)\big\Vert
&=\left\Vert\int\limits_s^t u'(\tau)\d\tau\right\Vert\\
\overset{\text{DU}}&\leq
\int\limits_s^t\big\Vert u'(\tau)\big\Vert\d\tau\\
&\leq\Vert u'\Vert_{L^\infty(0,T,X)}\cdot(t-s)
\end{align*}
Tatsächlich ist $W^{1,\infty}\big([0,T],X\big)$ ein abgeschlossener Unterraum des Banachraums\\ $\Lip\big([0,T],X\big)$. (die Normen
$\Vert u\Vert_{W^{1,\infty}}=\Vert u\Vert_{L^\infty}+\Vert u'\Vert_{L^\infty}$ und\\ $\Vert u\Vert_{\Lip}=\text{ Lipschitzkonstante von }u+\Vert u\Vert_{L^\infty}$ sind äquivalent.)\\
Im Fall von $X=\R$ oder $X=\C$ gilt der Satz von Radon-Nikodym bzw. der Satz von Rademacher:

\begin{satz}[Satz von Rademacher]\label{satzRademacher}
\begin{align*}
W^{1,\infty}\big([0,T]\big)=\Lip\big([0,T]\big)
\end{align*}
\end{satz}
\begin{proof}
Folgt aus dem Satz von Radon-Nikodym.
\end{proof}

Für beliebige Banachräume $X$ gilt die Gleichheit
\begin{align*}
W^{1,\infty}\big([0,T],X\big)=\Lip\big([0,T],X\big)
\end{align*}
im Allgemeinen nicht.

\begin{beispiel}
Sei $X=L^1(0,1)$ und  betrachte
\begin{align*}
f:[0,1]\to X=L^1(0,1),\qquad f(t):=\indi_{[0,t]}
\end{align*}
Dann gilt für $t\geq s$:
\begin{align*}
\big\Vert f(t)-f(s)\big\Vert_{L^1(0,1)}
=\left\Vert\indi_{[s,t]}\right\Vert_{L^1(0,1)}
=|t-s|
\end{align*}
d.h. $f$ ist Lipschitzstetig mit Lipschitzkonstante 1.
Somit gilt $f\in\Lip\big([0,T],X\big)$, aber $f\not\in W^{1,\infty}\big([0,T],X\big)$.
\end{beispiel}

Ein Banachraum $X$ hat die \textbf{Radon-Nikodym-Eigenschaft}
\begin{align*}
:\Longleftrightarrow W^{1,\infty}\big([0,T],X\big)=\Lip\big([0,T],X\big)
\end{align*}

\begin{beispiel}\
\begin{enumerate}
\item reflexive Banachräume haben die Radon-Nikodym-Eigenschaft
\item $L^1(0,1)$ hat die Eigenschaft nicht
\item $l^1(\N)=l^1$ hat die Radon-Nikodym-Eigenschaft\\
(siehe Buch von Diestel-Uhl: \textit{Vector measures})
\end{enumerate}
\end{beispiel}

\begin{proof}[Beweis von Theorem \ref{theoremChapter3Regularitaet}]\enter
Sei $u_0\in\dom(A)$ und sei $u$ (eindeutige) Integrallösung von $\dot{u}+Au\ni 0,~u(0)=u_0$. Seien $\Theta_n:=\big(\pi_{\Theta_n},0,u_0\big)$ Diskretisierungen von \eqref{CPchapter3} mit
\begin{align*}
\lim\big|\pi_{\Theta_n}\big|=0\qquad\text{und}\qquad\big|\pi_{\Theta_n}\big|\cdot\omega<1
\end{align*}
und sei $u_{\Theta_n}$ die Lösung von $(E_{\Theta_n})$. Dann gilt:
\begin{align*}
\big\Vert u_{\Theta_n}-u\big\Vert_{C\big([0,T],X\big)}\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow}0
\end{align*}
und insbesondere für alle $t,\hat{t}\in[0,T]$:
\begin{align*}
\big\Vert u(t)-u(\hat{t})\big\Vert_X
&=\limn\left\Vert u_{\Theta_n}(t)-u_{\Theta_n}(\hat{t})\right\Vert_X\\
\overset{\ref{theoremEndeChpater2},~\hat{u}\stackeq{!}0}&\leq
\limn\sqrt{(t-\hat{t})^2+\big|\pi_{\Theta_m}\big|\cdot t+\big|\pi_{\Theta_n}\big|\cdot\hat{t}}\cdot\Vert A u_0\Vert\\
&=\big| t-\hat{t}\big|\cdot\Vert Au_0\Vert
\end{align*}
Also ist $u$ Lipschitzstetig mit Lipschitzkonstante $\Vert A u_0\Vert$. Falls $X$ die Radon-Nikodym-Eigenschaft hat, dann ist $u\in W^{1,\infty}\big([0,T],X\big)$. Lemma ($u$ Integrallösung + $u\in W^{1,1}$) $\implies u$ ist starke Lösung. Falls $X$ Radon-Nikodym-Eigenschaft hat und $i_0\in\overline{\dom(A)}$, dann existiert eine Folge $(u_0^n)_{n\in\N}\subseteq\dom(A)$ mit $\limn\big\Vert u_0^n-u_0\big\Vert=0$.\\
Die Lösungen $u_n$ zu den Anfangswerten $u_0^n$ sind starke Lösungen und konvergierenaufgrund der Abschätzung 
\begin{align*}
\big\Vert u_n(t)-u(t)\big\Vert\leq\exp(\omega\cdot t)\cdot\big\Vert u_0^n-u_0\big\Vert
\end{align*}
gleichmäßig auf $[0,T]$ gegen Lösung $u$ zum Anfangswert $u_0$. Folglich ist $u$ eine milde Lösung.
\end{proof}


