% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\documentclass[12pt,a4paper]{article} 

\input{../../latex/packages}
\input{../../latex/theoremenvironments}
\input{../../latex/commands}
\input{../../latex/commands_Willi}
\input{../../PDENUM/PDENM_commands}

\author{Willi Sontopski}

\parindent0cm %Ist wichtig, um führende Leerzeichen zu entfernen

\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\clearscrheadfoot

\ihead{Willi Sontopski}
\chead{PDENM WiSe 18 19}
\ohead{}
\ifoot{Blatt 3}
\cfoot{Version: \today}
\ofoot{Seite \pagemark}

\begin{document}
%\setcounter{section}{1}

\section*{Aufgabe 3.1}
Gegeben sei die Differentialgleichung 
\begin{align*}
\frac{\d^4 u(x)}{\d x^4}=f(x)\qquad\forall x\in(0,1)
\end{align*}
mit den Randbedingungen
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $\begin{aligned}
u(0)=u'(0)=u(1)=u'(1)=0
\end{aligned}$
\item $\begin{aligned}
u(0)=u''(0)=u(1)=u''(1)=0
\end{aligned}$
\item $\begin{aligned}
u(0)=u''(0)=u'(1)=u'''(1)=0
\end{aligned}$
\end{enumerate}
Geben Sie jeweils eine schwache Formulierung an.

\begin{lösung}
\underline{Zu (a):}\\

\underline{Zu (b):}\\

\underline{Zu (c):}\\

\end{lösung}

\section*{Aufgabe 3.2}
Sei $\Omega=(0,1)^2$. Wie sieht eine schwache Formulierung des Problems
\begin{align*}
-5\cdot\frac{\partial^2 u(x,y)}{\partial x^2}+6\cdot\frac{\partial^2 u(x,y)}{\partial x\partial y}-8\cdot\frac{\partial^2 u(x)}{\partial y^2}+4\cdot\frac{\partial u(x,y)}{\partial y}+u(x,y)&=f(x,y) \text{ in }\Omega\\
u&\equiv 0\text{ auf }\partial\Omega
\end{align*}
aus?

\begin{lösung}
Sei $A=(a_{i,j})_{i,j\in\lbrace1,2\rbrace}\in\R^{2\times 2}$. Dann gilt:
\begin{align*}
A\cdot\nabla u&=\begin{pmatrix}
 a_{1,1} & a_{1,2}\\
 a_{2,1} & a_{2,2}
\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}
\frac{\partial u}{\partial x}\\
\frac{\partial u}{\partial y}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
a_{1,1}\cdot\frac{\partial u}{\partial x}+a_{1,2}\cdot\frac{\partial u}{\partial y}\\
a_{2,1}\cdot\frac{\partial u}{\partial x}+a_{2,2}\cdot\frac{\partial u}{\partial y}
\end{pmatrix}\\
\implies
\div(A\cdot\nabla u)&=\frac{\partial}{\partial x}\left(a_{1,1}\cdot\frac{\partial u}{\partial x}+a_{1,2}\cdot\frac{\partial u}{\partial y}\right)+\frac{\partial}{\partial y}\left(a_{2,1}\cdot\frac{\partial u}{\partial x}+a_{2,2}\cdot\frac{\partial u}{\partial y}\right)\\
&=a_{1,1}\cdot\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\big(a_{1,2}+a_{2,1}\big)\cdot\frac{\partial^2 u}{\partial x\partial y}+a_{2,2}\cdot\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}
\end{align*}
Setze also 
\begin{align*}
A:=\begin{pmatrix}
5 & -3\\
-3 & 8
\end{pmatrix}.
\end{align*}
Dann lässt sich die Differentialgleichung des gegebenen Problems umschreiben zu 
\begin{align*}
-\div\big(A\cdot\nabla u(x,y)\big)+4\cdot\frac{\partial u(x,y)}{\partial y}+u(x,y)=f(x,y)
\end{align*}
\end{lösung}

\section*{Aufgabe 3.3}
Das Problem 
\begin{align*}
-\Delta u=1\text{ in }\Omega,\qquad\frac{\partial u}{\partial n}=0\text{ auf }\partial\Omega
\end{align*}
hat keine Lösung. Welche Bedingung müsste erfüllt sein, damit eine Lösung existiert?

\begin{proof}

\end{proof}

\section*{Aufgabe 3.4}
Wie lautet eine geeignete schache Formulierung der Randwertaufgabe
\begin{align*}
-\Delta u+a\cdot\nabla u+\alpha\cdot u\equiv f\text{ in }\Omega,\qquad\frac{\partial u}{\partial n}+\beta\cdot u\equiv g\text{ auf } \partial\Omega
\end{align*}
Geben Sie eine hinreichende Bedingung an, unter denen die eindeutige Lösbarkeit der schwachen Formulierung gesichert ist und beweisen Sie, dass Ihre Annahmen genügen.

\begin{lösung}

\end{lösung}

\section*{Aufgabe 3.5}
Das Differentialgleichungssystem
\begin{align*}
-\Delta u_1-c\cdot u_2&\equiv f_1\text{ in }\Omega\\
-\Delta u_2+c\cdot u_1&\equiv f_2\text{ in }\Omega
\end{align*}
mit $u_1|_{\partial\Omega}=u_2|_{\partial\Omega}=0,c\in L^\infty(\Omega)$ sowie $f_1,f_2\in L^2(\Omega)$ besitzt eine eindeutige schwache Lösung.

\begin{proof}

\end{proof}


\end{document}
